\section{Opis}

Celem w asymetrycznym problemie komiwojażera jest odnalezienie
minimalnego cyklu Hamiltona w grafie pełnym skierowanym.
Asymetria w takim grafie związana jest z różnymi wagami
umieszczonymi na poszczególnych łukach. Tak więc łuk wychodzący z wierzchołka
$u$ do wierzchołka $v$ może mieć inną wagę niż łuk
od wierchołka $v$ do wierchołka $u$. Problem komiwojażera w rozpatrywanej
formie jest problemem optymalizacyjnym należącym do klasy problemów
\emph{NP-trudnych}.

Zadanie, którego dotyczy niniejszy raport polegało na utworzeniu czterech
algorytmów, które w sposób niedokładny będą rozwiązywać wspomniany
wcześniej problem. Takie rozwiązania mają być alternatywą dla żmudnych
i bardzo długich obliczeń związanych ze znajdowaniem rozwiązania
dokładnego w ogromnej przestrzeni rozwiązań.
W rozwiazaniu opisywanego zadania użyto następujących algorytmów.

\begin{enumerate}

\item Algorytm losowy (R) --- polega na losowym wyborze kolejności
odwiedzanych wierzhołków i wyborze punktu dla, którego funkcja
oceny jest osiąga wartość minimalną.

\item Algorytm Greedy (G) --- punktem startowym dla tego algorytmu jest
rozwiązanie losowe. W kolejnych iteracjach przebiegu algorytmu przeszukiwane
jest sąsiedztwo celem znalezienia lepszego rozwiązania. Znalezienie takiego
rozwiązanie związane jest z przerwaniem dalszego przeszukiwania sąsiedztwa
oraz przeszukiwaniem nowopowstałego rozwiązania.
Algorytm przerywa działanie, jeżeli nie znajduje lepszego rozwiązania w
całym obszarze sąsiedztwa.

\item Algorytm Steepest (S) --- punktem startowym dla tego algorytmu jest
rozwiązanie losowe. W kolejnych iteracjach przebiegu algorytmu przeszukiwane
jest sąsiedztwo celem znalezienia lepszego rozwiązania. Znalezienie takiego
rozwiązanie nie związane jest z przerwaniem dalszego przeszukiwania sąsiedztwa
jak to miało miejsce w przypadku rozwiązania Greedy. Przeszukiwane jest
całe sąsiedztwo i spośród niego wybierane rozwiązanie o minimalnej wartości
funkcji oceny.
Algorytm przerywa działanie, jeżeli nie znajduje lepszego rozwiązania w
całym obszarze sąsiedztwa.

\item Własny algorytm (H) --- algorytm wybiera losowy punkt spośród wszystkich
wierzchołków grafu skierowanego, i od tego punktu rozpoczyna się
przetwarzanie. Do listy odwiedzanych wierzchołków dodawane są kolejno
punkty, które są najbliższe aktualnemu i jeszcze nie zostały odwiedzone.

\end{enumerate}

